

 Vážení panelákoví, balkónoví, chodboví a záchodoví fajčiari! 
 Ako som už spomenula, nevadí mi ako pristupujete sami k sebe. V žiadnom prípade mi však  nie je jedno, že tí , pre ktorých je cigareta neznámy pojem, musia chtiac-nechtiac zdieľať produkt vašej závislosti. 
 Svoje postrehy a skúsenosti zúžim  na panelákový život. Už niekoľko rokov mám na pamäti, aby som na balkóne nenechávala ľahko horľavé veci, hoci niekedy sa tomu dá dosť ťažko vyvarovať. Pýtate sa prečo? Kvôli mojim fajčiacim susedom. Nie raz nájdem na balkóne tlieť cigaretový ohorok. 
 Koľko nešťastí už zapríčinil práve takýto "vajgel", netreba pripomínať. Následky bývajú katastrofálne, či sa tak udeje v budove, alebo v prírode. Na také čosi však náruživý balkónový fajčiar nemyslí. Nie je mu síce zaťažko kúpiť cigaretu, zapáliť si ju, vyfajčiť ju, stáť celý čas na balkóne v zime, v lete, v lejaku... Problém nastane, až keď cigareta splní svoj účel. Vtedy balkónový fajčiar, unavený niekoľkominútovým poťahovaním dymu, sa už nezmôže na nič iné, len vyhodí (zväčša tlejúci)  ohorok z balkóna.  Pod balkónmi je hotový cintorín "vajglov". Vyzerá to otrasne. Keď fúka vietor (na našom veternom sídlisku bežný jav) tak ohorky v pohode skončia svoju púť na susedovom  balkóne. Dnes som jeden tlejúci našla znova. Scenár, čo sa môže stať, ak by sa tlejúci "vajgel" stretol s horľavým materiálom a nik by nebol doma, si vari každý vie predstaviť. Každý, ako každý, fajčiarov asi do toho zaradiť nemožno. 
 Druhou kategóriou panelákových fajčiarov sú milovníci malých miestnôstiek, na ktoré aj králi peši chodia. Táto kategória s radosťou vykonáva dve činnosti naraz. Uľaví si a zároveň si pekne v sede vychutná svoju cigaretku, asi viac ako na dva ťahy, cha. Manželke sa síce fajčenie v byte nepáči, ale na toalete to už nejako prežije. Ani v tomto prípade pán fajčiar nemyslí na to, že býva v paneláku, a že jeho smradľavá dymová clona sa dostane aj k susedom. 
 Núka sa ešte jedna špeciálna kategória. Jej predstaviteľ musí nutne  fajčiť  na schodoch, kráčajúc na to svoje poschodie. Nutne musí nedopalok zašliapnuť na chodbe, samozrejme zásadne na inom poschodí, na akom vsunie kľúč do zámky. Predsa si nebude špiniť pred vlastnými dverami! 
 Extra trieda sú fajčiari, ktorí vlezú s cigaretou do výťahu a nechajú za sebou výťah zmenený na údiareň a nezriedka tam zanechajú aj  svoj ohorkový podpis. Nevadí, že o chvíľu do výťahu nastúpi mamička s malým dieťaťom... 
 Vážení panelákoví fajčiari, 
 mám len jednu prosbu. Skúste byť aspoň trochu tolerantní, skúste brať ohľad na svoje okolie, rešpektujte verejné priestranstvá  a nezaťažujte svojim zlozvykom ostatných. Keď už fajčíte na balkóne, dajte si, prosím, tú námahu, a zabezpečte si  popolník. Skúste si cigaretku tak "vypočítať", aby ste nezadymovali výťahy a skúste ušetriť suseda, aby nemusel spred svojich dverí zbierať vaše pozdravy. A to weckové fajčenie, fakt vám to tam chutí? 
 Myslím, že keď sa pozrieme na ľudí z pohľadu fajčiarov a nefajčiarov, tak iste viac doplácajú tí druhí na tých prvých. Pritom stačí malá dávka  tolerancie a mini zmysel pre poriadok. Je to také ťažké? 
 Ďakujem za prečítanie a vo vzácnych prípadoch aj za pochopenie. Niekedy naozaj stačí  tak málo... 
   

